一些由某群體的系統組成和限制的概念

意識世界

第四章：文化——概念的副歌

我們的時代精神又回來了。
最近在文化的河流中洗泡得怎麼樣呢？
有接觸到什麼新的文化嗎？
在現在這個時代，文化之間的距離越來越少了，
我們都能輕易接觸不同的文化，這是以往的人都無法想像的呢。

來吧，今天我們要拉著你一起去看文化的故事。

你有去思索過，自己的想法當中，有多少是受到文化的影響嗎？
或是說，你能夠清晰地說明，什麼是文化嗎？
這應該挺困難的，是不是？

如果你不介意，來讓我們簡單地定義它為：
「一些由某群體的系統組成和限制的概念」吧。

我們每個人都生活在文化當中，
而不管我們是否察覺這些文化的作用。
許多的時候，我們已經讓文化深入了自身的思維，
而我們卻沒有發現到受影響的思維價值，只是文化的值入。
在我們的思維當中充滿了文化的結果，
而在我們對於「禁忌」的反應與畏懼，
是其中最為突出的表現。

在文化當中，對於「人」最深刻的是「習俗」，
在「習俗」中影嚮力最大的則是「禁忌」。
你還記得自己從少到大，所被教導或觀察到的「禁忌」嗎？

「禁忌」一直以來都是人類文明的重要基礎，
這是人類為了防止受到「不可抗力」的詛咒，
而作出的自我約束。

你有發覺自己對於什麼「禁忌」特別的恐懼嗎？
這是為什麼呢？
在很多的文化當中，對於「死亡」與「鬼魂」，
他們會閉口不談，或是在談論時非常強調敬畏。

這些事情讓他們充滿了恐懼與焦慮，這樣的情況，
在對於死後的世界信仰比較缺乏，或是混亂的亞洲國家特別嚴重，
然而在有死後世界的宗教信仰者，就他們而言，
這個問題則變得溫馨，他們會抱持著較樂觀的期待。

在這樣的情況中，我們可以看得出來，
文化對於我們的生活，我們日常話題的影響是深遠的。

同時我們可以看到，
恐懼與焦慮的來源往往就只是「未知」，
當我們建立了一個「信仰」，
以此去覆蓋、取代這個未知之後，
我們的恐懼就會消失。

這也表現在我們的日常生活中，
我們總喜歡在已經發生的事情上，
尋求該事情發生的原因，
在我們無法理解原因時，
我們會覺得煩惱不安。

我們都希望能夠有一個「理由」可以安撫自己，
這樣我們就開始尋求解決之道：
一個信仰、一些體驗或是「真理」本身。

這是「人」尋求宗教信仰的一種原因，
簡化而言，這是人對於存在的恐懼，
對於未知的恐懼，更明確地說，那就是：
「人」根本連自己為什麼會存在，
還有對於自身所處的世界都一無所知。

現實世界並不像小說，
這裡沒有一個「作者」會告訴你：
創作這世界的結構，背後明確的世界觀和你個人的角色定位。

除非你選擇某一個文化系統的宗教信仰去「相信」，
否則這個世界對於你來說都是未知。

我們知道你不希望去承認，我們也不想承認，卻不得不承認：
這個世界對於我們來說都是未知的。

在現實中我們認識到，自己的存在是很微小而且短暫的，
但是「意識」卻從來不會認同自己是「微小而短暫的」。

因為在我們的「意識世界」，我們一直在體驗的是「超越」。
我們在「意識世界」中可以看到整個世界，
小至每一顆細胞，大至整個宇宙，到宇宙的邊緣，
我們都可以在「意識世界」中觀察到，
所以「意識」從來不認同自己是「微小而短暫的」。

只有在我們陷入現實的局限，
無法接受「意識世界」時，
我們真正是「微小而短暫的」。

我們無法透過自身去尋求外在世界的解答，
因為在這個世界當中我們是受到局限的，
我們所得的經驗與結論一定會有偏見。

我們只能在一個可以「超越」，
而且「沒有局限」的世界尋求解決之道。
這也是為什麼，「宗教信仰」都會強調要我們回到內心，

回到「意識世界」。

在回到「意識世界」同時，
我們都很容易就會陷入其他問題當中：
信仰與宗教。

尤其是在我們有了
「宗教體驗」、「密契經驗」或「靈通感應」之後，
都會讓我們陷入其中，而難以自拔。

在這裡，我們很語重心長地說：
「這個意識世界只是在回應著你的意願。」

在現代的社會當中，
仍然有很多地方會把
「性」與「自殺」當作是禁忌，去限制討論。

這在亞洲圈子裡特別的嚴重，
但在「筆者」這個個體的角度，
我會認為這是一些「人類的本能」。

在西方文化中，性就與死亡有關聯。
在弗洛依德的《自我與本我》當中，
就把高潮看成是生與死的交替。
這就像是動物在透過「性」完成自己的生存意義後，
生命透過交配得以延續，
而完成任務的自己，
繼而就將面對自身的死亡。

你開始對這裡說的文化理解了嗎？
在你的「意識世界」當中存在著什麼樣的文化，
這些文化背後的支持與背景，你都有清楚的了解嗎？

你為什麼會去遵守這些文化的規範，
這些與你的本身有什麼關係，
又與這個社會和世界有什麼關係？

你會喜歡這些觀念嗎？

你想要繼續保持，還是要去突破文化的界線？

思考一下吧，
在這個「意識世界」當中重新審視你的創造，
不要讓它們隨意滋長。